<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>FAQ — Foire aux questions on Le pèlerin rationnel</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/</link><description>Recent content in FAQ — Foire aux questions on Le pèlerin rationnel</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La science montre que l’univers est en expansion. Cela n’implique pas forcément qu’il ait eu un commencement.</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question1/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> La science montre que l’univers est en expansion. Cela n’implique pas forcément qu’il ait eu un commencement.&lt;/h2>
&lt;p>C’est une objection fréquente : l’expansion de l’univers ne prouve-t-elle pas simplement qu’il « change » au fil du temps, sans forcément avoir eu un point de départ ?&lt;br>
Pourtant, plusieurs lignes de preuves scientifiques et philosophiques suggèrent qu’un commencement est inévitable.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="1-le-théorème-de-borde-guth-vilenkin-bgv">
 1. Le théorème de Borde-Guth-Vilenkin (BGV)
 &lt;a class="anchor" href="#1-le-th%c3%a9or%c3%a8me-de-borde-guth-vilenkin-bgv">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Les physiciens &lt;strong>Arvind Borde&lt;/strong>, &lt;strong>Alan Guth&lt;/strong> et &lt;strong>Alexander Vilenkin&lt;/strong> ont démontré en 2003 un résultat fondamental :&lt;/p></description></item><item><title>La science ment : la Bible, la Torah et le Coran disent que la terre a été créé il y a quelques milliers d’années.</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question2/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> La science ment : la Bible, la Torah et le Coran disent que la terre a été créé il y a quelques milliers d’années.&lt;/h2>
&lt;p>L’idée que la Terre aurait été créée il y a quelques milliers d’années seulement reste vivante aujourd’hui dans certains courants religieux littéralistes.
On la retrouve principalement :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>chez des chrétiens fondamentalistes (surtout évangéliques anglophones), qui lisent le livre de la Genèse comme un récit historique exact ;&lt;/li>
&lt;li>dans certains milieux juifs ultra-orthodoxes, qui s’appuient sur le calendrier hébraïque (Anno Mundi) pour situer la création autour de 3760 av. J.-C. ;&lt;/li>
&lt;li>et aussi chez quelques penseurs ou prédicateurs musulmans contemporains&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div style="display: flex; flex-wrap: wrap; align-items: flex-start; gap: 2rem;">
&lt;div style="flex: 1.5; min-width: 250px;">
&lt;p>
&lt;p>Selon un sondage Gallup de 2024&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>, &lt;strong>33 % des Américains&lt;/strong> pensent que Dieu a créé les êtres humains dans leur forme actuelle à un moment donné au cours des 10 000 dernières années environ.&lt;/p></description></item><item><title>Les scientifiques étant moins enclin à croire implique-t-il que la science éloigne de Dieu?</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question3/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> Les scientifiques étant moins enclin à croire implique-t-il que la science éloigne de Dieu? &lt;/h2>
&lt;p>C’est une idée répandue que « les physiciens sont généralement athées ». Et il est vrai que les statistiques montrent qu’une proportion plus importante de scientifiques ne se revendiquent pas croyants, comparée au grand public.
Mais cela ne signifie pas que &lt;em>tous&lt;/em> les physiciens le sont — beaucoup conservent une forme de foi, parfois spirituelle, parfois philosophique.&lt;/p></description></item><item><title>Un Dieu tout-puissant et parfaitement bon est-Il compatible avec l’existence du mal?</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question4/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> Un Dieu tout-puissant et parfaitement bon est-Il compatible avec l’existence du mal? &lt;/h2>
&lt;p>Le &lt;em>problème du mal&lt;/em> désigne la difficulté à concilier l’existence du mal avec celle d’un Dieu omniscient, omnipotent et parfaitement bon. Sous certaines formes, il rejoint ce qu’on appelle le &lt;strong>paradoxe d’Épicure&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Le paradoxe d’Épicure est un raisonnement logique attribué au philosophe grec qui met en tension l’existence du mal et l’idée d’un Dieu à la fois tout-puissant, tout-connaissant et totalement bienveillant.&lt;/p></description></item><item><title>Les chrétiens croient en 1 or 3 Dieux? 3=1?</title><link>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.com/fr/FAQ/question5/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> Les chrétiens croient en 1 or 3 Dieux? 3=1? &lt;/h2>
&lt;p>Depuis les premiers siècles du christianisme, les croyants ont tenté de comprendre comment affirmer simultanément trois convictions centrales de la foi :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Il n’existe qu’un seul Dieu.&lt;/li>
&lt;li>Le Père, le Fils et l’Esprit Saint sont tous trois associés à la réalité divine.&lt;/li>
&lt;li>Le Nouveau Testament parle d’eux de manière distincte.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette tension a donné naissance à plusieurs modèles théologiques visant à expliquer la relation entre l’unicité de Dieu et la distinction des « personnes ». Ces modèles n’ont pas tous été acceptés par l’ensemble des Églises, mais ils montrent la diversité des efforts pour résoudre un problème conceptuel complexe : comment parler d’un Dieu unique qui se révèle de trois manières distinctes ?&lt;/p></description></item></channel></rss>